%
% teil2.tex -- Umsetzung in C Programmen
%
% (c) 2022 Fabian Dünki, Hochschule Rapperswil
%
\section{Umsetzung
\label{0f1:section:teil2}}
\kopfrechts{Umsetzung}
Zur Umsetzung wurden drei verschiedene Ansätze gewählt, die in
vollständiger Form auf Github \cite{0f1:code} zu finden sind.
Dabei wurde der Schwerpunkt auf die Funktionalität und eine gute
Lesbarkeit des Codes gelegt.
Die Unterprogramme wurde jeweils, wie die GNU Scientific Library,
\index{GNU Scientific Library}%
in C geschrieben.
Die Zwischenresultate wurden vom Hauptprogramm
in einem CSV-File gespeichert.
\index{CSV}%
Anschliessen wurde mit der Matplot-Library
\index{Matplot-Library}%
\index{Python}%
in Python die Resultate geplottet.

\subsection{Potenzreihe
\label{0f1:subsection:potenzreihe}}
Die naheliegendste Lösung ist die Programmierung der Potenzreihe
\begin{align}
    \label{0f1:umsetzung:0f1:eq}
    \mathstrut_0F_1(;c;z)
    &=
    \sum_{k=0}^\infty
    \frac{z^k}{(c)_k \cdot k!}
    &= 
    \frac{1}{c}
    +\frac{z^1}{(c+1) \cdot 1}
    + \cdots
    + \frac{z^{20}}{c(c+1)(c+2)\cdots(c+19) \cdot 2.4 \cdot 10^{18}}.
\end{align}

\lstinputlisting[style=C,float,caption={Potenzreihe.},label={0f1:listing:potenzreihe}, firstline=59]{papers/0f1/listings/potenzreihe.c}

\subsection{Kettenbruch
\label{0f1:subsection:kettenbruch}}
Eine weitere Variante zur Berechnung von $\mathstrut_0F_1(;c;z)$ ist die Umsetzung als Kettenbruch.
\index{Kettenbruch}
Der Vorteil einer Umsetzung als Kettenbruch gegenüber der Potenzreihe ist die schnellere Konvergenz.

\subsubsection{Grundlage}
Ein endlicher Kettenbruch \cite{0f1:wiki-kettenbruch} ist ein Bruch der Form
\begin{equation*}
a_0 + \cfrac{b_1}{a_1+\cfrac{b_2}{a_2+\cfrac{b_3}{a_3+\cdots}}},
\end{equation*}
in welchem $a_0, a_1,\dots,a_n$ und $b_1,b_2,\dots,b_n$ ganze Zahlen sind.

\subsubsection{Rekursionsbeziehungen und Kettenbrüche}

Nimmt man die Gleichung
Wenn es für die analytischen Funktionen $f_i(z)$ eine Relation der Form
\begin{equation}
	f_{i-1}(z) - f_i(z) = k_i z f_{i+1}(z)
\label{0f1:relation}
\end{equation}
für ganzzahlige positive $i$ und Konstanten $k_i$
gibt,
dann gibt es einen Kettenbruch für das Verhältnis
$\frac{f_i(z)}{f_{i-1}(z)}$ \cite{0f1:wiki-fraction}. 
Aus der Relation~\eqref{0f1:relation}
ergibt sich der Zusammenhang
\begin{equation}
	\cfrac{f_i(z)}{f_{i-1}(z)}
	=
	\cfrac{1}{1+k_iz\cfrac{f_{i+1}(z)}{f_i(z)}}.
\label{0f1:bruchrelation}
\end{equation}
Geht man einen Schritt weiter und nimmt für
$g_i(z) = \frac{f_i(z)}{f_{i-1}(z)}$ an, kommt man zur Formel
\begin{equation*}
	g_i(z) = \cfrac{1}{1+k_izg_{i+1}(z)}.
\end{equation*}
Setzt man dies nun für $g_1$ in den Bruch ein, ergibt sich
\begin{equation*}
	g_1(z) = \cfrac{f_1(z)}{f_0(z)} = \cfrac{1}{1+k_izg_2(z)} = \cfrac{1}{1+\cfrac{k_1z}{1+k_2zg_3(z)}} = \cdots
\end{equation*}
Wiederholt man dies unendlich, erhält man einen Kettenbruch in der Form:
\begin{equation}
	\label{0f1:math:rekursion:eq}
	\cfrac{f_1(z)}{f_0(z)}
	=
	\cfrac{1}{1+\cfrac{k_1z}{1+\cfrac{k_2z}{1+\cfrac{k_3z}{\cdots}}}}.
\end{equation}

\subsubsection{Rekursion für $\mathstrut_0F_1$}
Angewendet auf die Potenzreihe
\begin{equation}
	\label{0f1:math:potenzreihe:0f1:eq}
	\mathstrut_0F_1(;c;z)
	=
	1 + \frac{z}{c\cdot1!} + \frac{z^2}{c(c+1)\cdot2!} + \frac{z^3}{c(c+1)(c+2)\cdot3!} + \cdots
\end{equation}
kann durch Substitution bewiesen werden, dass
\begin{equation*}
	\mathstrut_0F_1(;c-1;z) - \mathstrut_0F_1(;c;z)
	=
	\frac{z}{c(c-1)} \cdot \mathstrut_0F_1(;c+1;z)
\end{equation*}
eine Relation der Art \eqref{0f1:relation} dazu ist.
Wenn man für $f_i$ und $k_i$ die Annahme
\begin{align*}
	f_i &= \mathstrut_0F_1(;c+i;z)\\
	k_i	&= \frac{1}{(c+i)(c+i-1)}
\end{align*}
trifft und in die Formel \eqref{0f1:math:rekursion:eq} einsetzt, erhält man:
\begin{equation*}
	\cfrac{\mathstrut_0F_1(;c+1;z)}{\mathstrut_0F_1(;c;z)}
	=
	\cfrac{1}{1+\cfrac{\cfrac{z}{c(c+1)}}{1+\cfrac{\cfrac{z}{(c+1)(c+2)}}{1+\cfrac{\cfrac{z}{(c+2)(c+3)}}{\cdots}}}}.
\end{equation*}

\subsubsection{Algorithmus}
Da mit obigen Formeln nur ein Verhältnis zwischen
$\frac{\mathstrut_0F_1(;c+1;z)}{\mathstrut_0F_1(;c;z)}$
berechnet wurde, braucht es weitere Relationen um $\mathstrut_0F_1(;c;z)$
zu erhalten.
So ergeben ähnliche Relationen nach Wolfram Alpha \cite{0f1:wolfram-0f1} den Kettenbruch
\begin{equation}
	\label{0f1:math:kettenbruch:0f1:eq}
	\mathstrut_0F_1(;c;z) = 1 + \cfrac{\cfrac{z}{c}}{1+\cfrac{-\cfrac{z}{2(c+1)}}{1+\cfrac{z}{2(c+1)}+\cfrac{-\cfrac{z}{3(c+2)}}{1+\cfrac{z}{5(c+4)} + \cdots}}},
\end{equation}
der als Code (Listing \ref{0f1:listing:kettenbruchIterativ})  umgesetzt wurde. 

\lstinputlisting[style=C,float,caption={Iterativ umgesetzter Kettenbruch.},label={0f1:listing:kettenbruchIterativ},  firstline=8]{papers/0f1/listings/kettenbruchIterativ.c}

\subsection{Rekursionsformel
\label{0f1:subsection:rekursionsformel}}
Wesentlich stabiler zur Berechnung eines Kettenbruches ist die
Rekursionsformel.
\index{Rekursionsformel}%
Nachfolgend wird die verkürzte Herleitung vom
Kettenbruch zur Rekursionsformel aufgezeigt.
Eine vollständige Schritt für Schritt Herleitung ist im Seminarbuch Numerik
\cite{0f1:kettenbrueche}
im Kapitel Kettenbrüche zu finden.

\subsubsection{Herleitung}
Ein Näherungsbruch in der Form
\index{Näherungsbruch}%
\begin{align*}
	\cfrac{A_k}{B_k} = a_k + \cfrac{b_{k + 1}}{a_{k + 1} + \cfrac{p}{q}}
\end{align*}
lässt sich zu
\begin{align*}
	\cfrac{A_k}{B_k} = \cfrac{b_{k+1}}{a_{k+1} + \cfrac{p}{q}} = \frac{b_{k+1} \cdot q}{a_{k+1} \cdot q + p}
\end{align*}
umformen.
Dies lässt sich auch durch die Matrizenschreibweise
\index{Matrixschreibeweise eines Kettenbruchs}%
\begin{equation*}
	\begin{pmatrix}
		A_k\\
		B_k
	\end{pmatrix}
	= 		\begin{pmatrix}
		b_{k+1} \cdot q\\
		a_{k+1} \cdot q + p
	\end{pmatrix}
	=\begin{pmatrix}
		0&	b_{k+1}\\
		1&	a_{k+1}
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		p \\
		q
	\end{pmatrix}
	%\label{0f1:math:rekursionsformel:herleitung}
\end{equation*}
ausdrücken.
Wendet man dies nun auf den Kettenbruch in der Form
\begin{equation*}
	\frac{A_k}{B_k} = a_0 + \cfrac{b_1}{a_1+\cfrac{b_2}{a_2+\cfrac{\cdots}{\cdots+\cfrac{b_{k-1}}{a_{k-1} + \cfrac{b_k}{a_k}}}}}
\end{equation*}
an, ergibt sich die Matrixdarstellungen:
\begin{align*}
	\begin{pmatrix}
		A_k\\
		B_k
	\end{pmatrix}
	&=
	\begin{pmatrix}
		1& a_0\\
		0& 1
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		0& b_1\\
		1& a_1
	\end{pmatrix}
	\cdots
	\begin{pmatrix}
		0& b_{k-1}\\
		1& a_{k-1}
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		b_k\\
		a_k
	\end{pmatrix}.
\end{align*}
Nach vollständiger Induktion ergibt sich für den Schritt $k$, die Matrix
\begin{equation}
	\label{0f1:math:matrix:ende:eq}
	 \begin{pmatrix}
		A_{k}\\
		B_{k}			
	\end{pmatrix} 
	=
		\begin{pmatrix}
		A_{k-2}& A_{k-1}\\
		B_{k-2}& B_{k-1}			
	\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
		b_k\\
		a_k
	\end{pmatrix}.
\end{equation}
Und schlussendlich kann der Näherungsbruch
\[
\frac{A_k}{B_k}
\] 
berechnet werden.

\subsubsection{Algorithmus}
Die Berechnung von $A_k, B_k$ gemäss \eqref{0f1:math:matrix:ende:eq} kann man auch ohne die Matrizenschreibweise \cite{0f1:kettenbrueche} aufschreiben:
\begin{itemize}
\item Startbedingungen:
\begin{align*}
A_{-1} &= 0		&		A_0 &= a_0 \\
B_{-1} &= 1		&		B_0 &= 1 
\end{align*}
\item Schritt $k\to k+1$:
\[
\begin{aligned}
\label{0f1:math:loesung:eq}
A_{k+1} &= A_{k-1} \cdot b_k + A_k \cdot a_k \\
B_{k+1} &= B_{k-1} \cdot b_k + B_k \cdot a_k
\end{aligned}
\]
\item
Näherungsbruch: \qquad$\displaystyle\frac{A_k}{B_k}$.
\end{itemize}
Ein grosser Vorteil dieser Umsetzung
als Rekursionsformel
(Listing~\ref{0f1:listing:kettenbruchRekursion}) ist,
dass im Vergleich zum Code (Listing~\ref{0f1:listing:kettenbruchIterativ})
eine Division gespart werden kann und somit weniger Rundungsfehler
entstehen können.

%Code
\lstinputlisting[style=C,float,caption={Rekursionsformel für Kettenbruch.},label={0f1:listing:kettenbruchRekursion},  firstline=8]{papers/0f1/listings/kettenbruchRekursion.c}
